發緊脾氣叫「冷靜」？ 心理學家：咁做火上加油

發緊脾氣叫「冷靜」？ 心理學家：咁做火上加油

想像一下，當你怒火中燒時若然聽到有人籲你「冷靜」，你會因此冷靜下來嗎？但很多會在別人發脾氣時，卻常常籲人「冷靜」、「放輕鬆」甚至質問「為甚麼你這麼憤怒」。有心理學家指，這樣做如火上加油，提醒雙方在暴怒當下，最重要的不是「冷靜」，而是明白發怒原因，才可慢慢疏導怒火。

臨床心理學家塔德魯斯（Amanda Tadrous）解釋，當我們發脾氣時對方要我們「冷靜」，其實意味對方無視我們的情緒，「這句說話令我們覺得無人聆聽，而且不被重視，而那些經常（例如孩童時代）被人忽略的人，可能反應特別強烈，因為這會令他們勾起不愉快的過去」。

塔德魯斯坦言，沒有一個萬全方法應對所有情況。如果是一次性的爭執，有時迴避一下也有幫助，例如說：「你是對的－－我要走開冷靜一下，之後再討論這回事。」塔德魯斯說，迴避不是代表你敗走，而是理解到對方不聆聽你的話，無論你如何大吵大鬧也於事無補。

處理情緒的首要條件，是學懂觀察它，注意觀意情緒的時候，不需要強行嘗試改變心情，或對自己的情緒加以批判，例如知道自己動怒，那就夠了。然後可以分散注意力，例如看看舊照片、或重讀那些令你發笑的訊息等等，有時深呼吸也可以。而一段時間過去後，可以重提事件，但必須注意自己的聲量，也要專注事實，不要說「你經常這樣」等等廣泛而無意義的說話。

相反，如果你見到對方怒氣沖沖，也要克制避免說出要對方冷靜的說話，嘗試了解對方情緒，例如可以說：「你面對這個情況，感到憤怒是可以理解的。」

塔德魯斯建議此時記緊避免提出批評，問一下對方自己可以如何幫忙，有時他們可能只想發洩一下，或是想一個人處理情緒，總之不要忽視他們的情緒，以免令對方覺得你漠不關心。而事實上，若然伴侶經常故意忽略或忽視對方的情緒，這也不是一段值得維繫的關係。

根本上人地嬲/唔開心嗰陣叫人唔好嬲/唔好唔開心都係多餘
講一句就轉到心情咁冇人有抑鬱狂躁啦
只係開口講嗰個諗唔到做乜好，又唔想乜都唔做

岩呀岩呀
你開心就好

走開一陣真係最好

冷靜

Agger, 上次打Credit Card hotline, 條女叫我冷靜，心唸，我冷靜就唔會打上嚟屌柒你啦

係人哋嬲到爆嗰時叫人冷靜，同係人想自殺嗰時話有勇氣自殺無勇氣生存係一樣咁on9

「冷静～冷静呀～」
猜一个政治人物。

你叫我冷靜？如果我唔冷靜，就一刀斬死你兩條粉腸啦

做call centre 「冷靜」係禁語黎

(Show Blocked User - Sky_Croc)

大家冷靜

識少少心理學都聽過依個簡單理論既

你冷靜D聽我講先啦

靜啦

威喇威喇

大家等等先 唔駛咁冷静！ 有咩就講屌佢老母就啱

你睇下，叫左你冷靜ｄ架啦，而家因為你唔冷靜搞成咁啦

當一個人嬲緊根本就唔應該同佢講野住

仲走埋去講冷靜真係多舊魚

相反呢？邊句最刺激
發瀾渣呀
屌你老母
死廢青

點解咁多殘體靜字

因為呢到多五毛

冷靜？如果我唔冷靜就一刀斬死你兩個粉腸

Agger

好呀你打我啦打死我啦

就係知道火上加油
從來講冷靜都係因為想整興條友

on9
叫冷靜只不過係想凸顯自己好理性，反串對方情緒化，搶盡道德高地之嘛

x2

你冷靜啲先得唔得啊我屌你老母！

真係唔方冷靜得去邊

不如我煮個麵你食呀

叫你冷靜唔係勸喻 係命令呀傻仔
即係叫你拎督尿黎睇下自己個撚樣

發脾氣比人叫冷靜=病比人叫飲水

原理等同一個飲醉酒既，會覺得自己冇醉

viral infection的確飲多啲水係有用。

梁國雄？

原來係尼姑律師

黑警最鐘意叫示威者冷靜

唔講冷靜 咁講咩？
咩都唔講 場面好似重尷尬

唔叫佢冷靜唔通同佢講”屌你老母”或者”含撚啦你”

破你負皮處

唔一定，都有唔少人有效

Can you stop angry now?

唔好勞氣 有事慢慢講

如果條友嬲到傷害其他人或者自己唔叫佢冷靜唔通叫佢just do it咩

下一站金鐘
下一站金鐘

收皮啦

嬲呀

個心理專家就錯啦，根本叫冷靜就係想佢嬲啲
但又可以突顯自己有教養

哦 咁點

Silence is the best answer

細個喊果陣人哋叫我唔好喊 我會喊得仲勁
所以見到又有人喊會唔理佢 由得佢一陣間仲好

唔好唔開心啦，畀啲心機

講得無錯

就好似啲差佬追賊係咁大叫咪撚走一樣

唔通真係唔撚走咩

聽到都火

勁到冇朋友喇

佢想你畀啲心機去死呀

唔好嬲有咩唔開心 講出黎等大家開心下

睇標題就諗起呢句

岩呀岩呀

唔好唔開心啦，講出黎比我開心下 ？

咁驚青叫唔叫得

on9 心理學家講埋啲阿媽係女人嘅野

咁講咩好？

成日見到細路扮喊 叫到湯豬咁眼淚都無滴
有人呵返仲喊多兩錢重 扭計要買呢樣食嗰樣
無人理就轉個頭無事

咁似支那啲阿叔大媽啲行徑既

心理學家算漏咗 叫你冷靜嘅人 根本就唔care你火上加油定減油 只係覺得你好撚煩又要應酬你

男朋友發脾氣
我一走
佢就仲癲

激動啲！！再激動啲啦！！！

好似真係會窒一窒